\vspace*{5 cm}
\begin{center}
Erklärung
\end{center}
\vfill
\emph{Hiermit erkläre ich, dass die vorliegende Arbeit ohne unzulässige Hilfe
Dritter und ohne Benutzung anderer als der angegebenen Hilfsmittel angefertigt
wurde. Die aus anderen Quellen oder indirekt übernommenen Daten und Konzepte
sind unter Angabe der Quelle gekennzeichnet.
\vfill Die Arbeit wurde bisher
weder im In- noch im Ausland in gleicher oder in ähnlicher Form in anderen
Prüfungsverfahren vorgelegt.}
\vfill\vfill
\begin{flushright}
Salzburg, am 09. Juni 2017\hfill\hrulefill\\
Elisabeth Bramauer
\end{flushright}

\vspace*{5 cm}
\vfill

\newpage
